eXtensible Markup Language
SGML- Standard Generalized Markup Language

XML -

Tinh danh dau
Luu tru va truyen tai du lieu


Markup Language - 
Markup la thong tin bo sung vao mot tai lieu nham nang cao y nghia cua no theo cac cach cu the
trong do nhan dien cac thanh phan va cach chung lien quan voi nhau 
Markup Language la mot tap hop cac bieu tuong co the duoc dat trong text cua mot tai lieu de phan ranh gioi va gan nhan cac phan tu cua tai lieu do

example:

<message>
    <text>Hello, World!</text>
</message>

Cu phap cua XML

<?XML version="1.0"?>
<contact-info>
<name>Tanmay Patil</name>
<company>TutorialPoint</company>
<phone>(011) 123-4567</phone>
</contact-info>

Khai bao XML - XML Declaration

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8">

Quy tac cu phap

Tags and elements


Attributes



Tham chieu trong XML

Tham chieu  -References

Tham chieu thuc the - Entity References

Tham chieu ky tu - Character References



Text trong XML

<  - &lt; Nho hon
>  - &gt; Lon hon
&  - &amp; Va
''  - &apos; Dau nhay don
" " - &quot; Trich dan kep

Document trong xml - la mot don vi thong tin XML duoc cau thanh boi cac phan tu va danh dau khac

Document gom

Documet Prolog
- XML declaration
- Document type declaration

Document element 


XML Declaration

<?xml
    version="version_number"
    encoding="encoding_declaration"
    Standalone="standalone_status"
?>


<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1' standalone='no' ?>

* The trong XML

The mo trong XML - bat dau element
<address>

The dong trong XML - ket thuc element

</address>

The trong - the khong co noi dung

<hr></hr>

<hr />

Quy tac the - 
 1/ phan biet kieu chu - the mo va dong phai cung kieu chu
 2/ The trong XML duoc dat trong mot thu tu chinh xac

 Cu phap
<element-name attributes1 attributes2>
    content
</element-name>


element-name ten phan tu - phai nhu nhau o the mo va dong
attributes1 - attributes2 la thuoc tinh cua phan tu duoc phan biet boi cac khoang trong

Phan tu trong:
<name attributes1 attributes2 .../>

* Thuoc tinh trong XML

Cu phap

* Comment

<!--   Your Comment   -->

bat dau <!--   ke thuc    -->
Comment khong duoc xuat hien truoc phan khai bao

Comment co the xuat hien o bat ky dau trong mot tai lieu

Cac comment khong duoc xuat hien ben trong cac gia tri thuoc tinh

Comment khong duoc long comment


* Character Entity

Thuc the ky tu 
Thuc the - Entity cua tai lieu dong vai tro nhu la phan goc cua cay thuc the (Entity Tree) va la diem bat dau cho mot XML Processor

Phan loai:

Thuc the ky tu duoc dinh truoc
- Duoc gioi thieu de tranh tinh luong nghia trong khi su dung cac bieu tuong

Thuc the ky tu dang so

Thuc the ky tu duoc dat ten


* Khu vuc CDATA - Character Data - du lieu ky tu

CDATA dioc dinh nghia nhu khoi text maf khong duoc phan tich boi Parser
 Cu phap

 <![CDATA[
    Characters with Markup
 ]]>

Bat dau voi delimiter :  <![CDATA[
Ket thuc voi: delimiter ]]>

Vi du:
<script>
<![CDATA[
    <message> Welcome to Page </message>
]]>

Quy tac cho CDATA
CDATA khong the chua chuoi "]]>" o bat ky dau trong tai lieu XML
Viec long la khong duoc phep trong khu vuc CDATA

* Whitespace

Khoang trang quan trong  - Xuat hien ben trong phan tu chua text cung voi phan bi danh dau

Khoang trang khong quan trong - la cac khoang trang o do chi co noi dung phan tu duoc cho phep
<address.category="residence">
hoac
<address....category="...residence">

thuoc tinh dac biet xml:space

<!ATTLIST address xml:space (default|preseve)'preseve'>

* Chi thi xu ly - Processing Instructions - PIs
CHi thi xu lys cho phep tai lieu chua cac chi thi cho cac ung dung PIs khong la mot phan cua du lieu ky tu CDATA cua tai lieu nhung PHAI duoc truyen thong qua ung dung

Cu phap
<?target instructions?>

target - nhan dien ung dung ma chi thi huong toi
instuction - no la chi thi ma mieu ta thong tin cho ung dung de xu ly

<?xml-stylesheet href="tutorialspointstyle.css" type="text/css"?>

Quy tax cho chi thi xu ly trong XML
Mot chi thi xu ly co the chua bat ky du lieu nao ngoai tru to hop ?> ma duoc thong dich nhu la delimiter dong.


* Ma hoa ky tu

encoding - Ma hoa ky tu la tien trinh chuyen doi cac ky tu Unicode thanh bieu dien nhi phan tuong duong cua chung
 Khi XML processor doc mot tai lieu XML no ma hoa tai lieu phu thuco va kieu ma hoa 

 Kieu Ma hoa ky tu trong XML

 <UTF-8> - Mac dinh
 <UTF-16>

 UTF - UCS Tranformation Format
 UCS - Universal Character Set

 Cu phap - duoc khai bao trong XML Prolog

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no" ?>

* Validation
Validation la mot tien trinh ma tai lieu duoc xac nhan. 
Tai lieu XML la <Well-formed>
Tai lieu la hop le

Tai lieu XML la Well-formed neu tuan theo quy tac

Khong DTD - XML phai du dung cac thuc the ky tu duoc dinh nghia truoc chuoi
amp  apos  gt lt quot

Di theo thu tu cac the 
Moi the mo phai co mot the dong hoac tu dong-

Cac thuc the khac cac thuc the amp apos gt lt quot phai duoc khai bao

Exmaple:

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes" ?>
<!DOCTYPE address
[
   <!ELEMENT address (name,company,phone)>
   <!ELEMENT name (#PCDATA)>
   <!ELEMENT company (#PCDATA)>
   <!ELEMENT phone (#PCDATA)>
]>
<address>
   <name>Tanmay Patil</name>
   <company>TutorialsPoint</company>
   <phone>(011) 123-4567</phone>
</address>

Tai lieu XML hop le - la mot tai lieu XML Well-formed va co mot DTD lien ket voi 

*DTDs- Document Type Declatation trong XML.

la mot cach de mieu ta ngon ngu XML 
DTD kiem tra tu vung va tinh hop le cua cau truc tai lieu XML theo cac quy tac ngu phap cua ngon ngu XML thich hop

Cu phap

<!DOCTYPE element DTD identifier
[
    declaration1
    declaration2
    ........
]>

Internal DTD trong XML - 
Mot DTD duoc xem nhu la mot DTD noi toi neu cac phan tu duoc khai bao ben trong XML file. De xem no nhu la DTD noi toi thuoc tinh standalone trong khai bao XML phai duocj thiet lap la yes. Nghia la khai bao lam viec doc lap voi nguon ngoai vi-

Cu phap

<!DOCTYPE root-element [element-declarations]>

Example:

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes" ?>
<!-- DTD ngay sau phan dau khai bao la phan khai bao kieu tai lieu thuong la doctype-->
<!DOCTYPE address [
   <!ELEMENT address (name,company,phone)>
   <!ELEMENT name (#PCDATA)>
   <!ELEMENT company (#PCDATA)>
   <!ELEMENT phone (#PCDATA)>
]>
<address>
   <name>Tanmay Patil</name>
   <company>TutorialsPoint</company>
   <phone>(011) 123-4567</phone>
</address>

External DTD
<!DOCTYPE root-element SYSTEM "file-name">


<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no" ?>
<!DOCTYPE address SYSTEM "address.dtd">
<address>
  <name>Tanmay Patil</name>
  <company>TutorialsPoint</company>
  <phone>(011) 123-4567</phone>
</address>


* Schema

* Tree Structure

* DOM

* Namespace

* Database

*Viewer

* Editor

* Parser

* Processor

















